### Что такое операторы в SQL?
## SQL — Операторы
Операторы SQL – это символы и слова, помогающие выполнить определенные операции, например, выбрать конкретные данные из большой базы. Такая опция широко востребована у маркетологов, программистов и разработчиков, а также руководителей.
Оператор является зарезервированным словом или символом, используемым в основном в инструкции WHERE оператора SQL для выполнения таких операций, как сравнения и арифметические операции. Операторы используются для указания условий в инструкции SQL, а также служит для объединения нескольких условий в инструкции.
Язык SQL состоит из операторов, разделенных по отдельным группам. У каждой — свои задачи. Для краткости они называются: DML, TCL, DCL и DDL.

**DDL (язык определения данных)** — совокупность компьютерных языков, которые задействованы для обозначения структуры информационной системы. Они применяются для создания, изменения и удаления целых сводок. В эту группу вступают такие операторы обмена информации с процессами БД, как:

**CREATE** —  создание нового объекта в существующей базе. Этот DDL-оператор создает объекты базы данных, например таблицы или представления.

**ALTER** — изменение существующего объекта. Оператор применяется для модификации существующей структуры базы данных. Может добавить или удалить столбцы в таблице, изменить тип столбца, добавить ограничения и тому подобное. 

**DROP** — удаление объекта из базы. Команду используют для удаления объектов из базы данных: таблицы, представления или индекса.

**DML (язык манипулирования данными)** — эти операторы языка SQL предназначены для манипуляции данными. С их помощью меняется наполнение таблиц. Они позволяют изменять значение строк, столбцов и прочих атрибутов. Такие операторы SQL, например, позволяют удалить информацию о сотруднике, который больше не работает в компании, или исправить данные действующих специалистов. Эти операторы SQL представлены следующими командными словами:

**SELECT** — позволяет выбрать данные в соответствии с необходимым условием.

**INSERT** — осуществляют добавление новых данных.

**UPDATE** — производит замену существующих данных. Команда используется для обновления и изменения значений записи в таблице.

**DELETE** — удаление информации. DML-команда позволяет удалить одну или несколько записей.

**DCL (язык управления данными)** — используется большинством операционных систем. Он требуется для выдачи и отмены доступа к БД для конкретного пользователя. При этом пользователь не может откатить изменения. К данному языку принадлежат:

**GRANT** — предоставляет доступ к объекту. Используется для предоставления пользователям прав доступа к базе данных. Например, команда разрешает пользователю `user` добавлять записи в таблицу `my_table`.;

**DENY** — назначает запрет, имеет преимущество перед разрешением;

**REVOKE** — аннулирует выданное ранее разрешение на доступ.

**TCL (язык управления транзакциями)** — предназначен для управления транзакциями, то есть таким сочетанием команд, которые выполняются в определённом алгоритме. Транзакция проведена успешно, если все необходимые команды выполнены пошагово. Если же в какой-либо из них произошёл сбой, то вся операция, включая предыдущие команды, отменяется. Простым и понятным примером таких операторов SQL является проведение банковских платежей.
При этом вы сначала вводите сумму, а затем подтверждаете отправку платежа кодом, который вам присылает банк. Если операция не будет подтверждена, то транзакция отменится автоматически:

**BEGIN TRANSACTION** — обнаруживает начало последовательности операций;

**ROLLBACK TRANSACTION** — отклоняет все преобразования, которые сделаны в рамках нынешней транзакции;

**COMMIT TRANSACTION** — изменение команд транзакции, задействует набор последовательных команд, называемых транзакциями;

**SAVE TRANSACTION** — формирование промежуточной точки сохранения внутри операции.

***SQL-операторы делятся на группы в зависимости от задач. Есть для определения данных или доступа к ним, а также арифметические, логические и для сравнения.***

#### Группы операторов SQL
**В языке структурированных запросов SQL существует четыре типа операторов:** 

●	Команды для работы с данными. CREATE, DELETE, INSERT, SELECT помогают создавать и удалять таблицы, менять в них данные и выгружать данные. 

●	Логические. Их используют, чтобы усложнять запросы и формировать более точные выборки. Например, добавлять больше одного условия или исключать данные. 

●	Арифметические. Помогают совершать операции с данными таблицы — делить, вычитать, умножать. Обозначаются примерно как в математике: +, -, /, *. 

●	Операторы сравнения SQL используют, когда нужно выбрать из таблицы данные относительно определённых значений. Например, все товары, стоимость которых больше 2000 рублей.


***В SQL десятки команд, но SELECT, FROM и WHERE присутствуют практически в каждом SQL-запросе. Эти три оператора — фундамент запросов к базе, а более сложные запросы — комбинации этих команд с другими. Те, кто регулярно используют SQL, со временем запоминают большинство операторов. А начинающие аналитики и разработчики часто пользуются шпаргалкой по основным командам SQL.*** 

 ### 3 примера реальных приложений, в которых используется SQL 
**1. База данных управления библиотекой**
Идея управления библиотекой идеальна. В этой базе данных можно получить доступ к нескольким книгам всех жанров и названий. Кроме того, вы можете публиковать книги через эту систему управления. По сути, это небольшая проектная идея, которая помогает новичкам. Эта идея включает логику транзакции, удаление данных, а также обновление данных. Более того, этот тип информационной системы управления использует Visual Studio C #, Asp.Net C # и локальную базу данных. Эта идея очень проста как в создании, так и в использовании.
![img_5.1.png](https://gitlab.com/school21_tangelos/10_project/-/raw/main/5.1.png)

**2. База данных управления больницей**
Эта система помогает нам собирать информацию о процедурах, проводимых в больницах. Базы данных управления больницей — это надежная запись, которая показывает необходимые подробности обо всем, что связано с этим. Например, врачи, терапевты, пациенты, палаты и т.п. В этой базе данных у каждого есть свои собственные идентификационные номера, связанные с подробностями поведения. Кроме того, база данных управления больницей предлагает несколько других деталей, таких как свободные комнаты, поступление, обязанности персонала, сводки выписок и т.д. Вся эта информация предоставляет доступ к необходимой информации, такой как время прибытия врачей и свободные комнаты для пациентов.
![img_5.2.png](https://gitlab.com/school21_tangelos/10_project/-/raw/main/5.2.png)

**3. База данных по железнодорожной системе**
База данных железнодорожной системы управляет и записывает все данные о железных дорогах. Например, сведения о поездах, маршруты поездов, их расписание, железнодорожные станции, бронирования клиентов и т.д. порядковый номер станции.
![img_5.2.png](https://gitlab.com/school21_tangelos/10_project/-/raw/main/5.3.png)
